Dieter F. Uchtdorf elnök
Hazavágyódás

Nemrégiben, amikor Thomas S. Monson elnökkel találkoztam, ő ünnepélyesen és sugárzó arccal adott hangot annak, hogy mennyire szereti az Urat, és hogy tudja, az Úr is szereti őt. Kedves fivéreim és nőtestvéreim, tudom, hogy Monson elnök nagyon hálás a szeretetetekért, az imáitokért, valamint az Úr és az Ő nagyszerű evangéliuma iránti elkötelezettségetekért.

Majdnem egy évszázada, hogy egy Oregon államban lakó család épp Indiana államban – több mint 3200 kilométer távolságra – nyaralt, amikor elveszítették imádott kutyájukat, Bobbie-t. A kétségbeesett család mindenhol kereste a kutyát, de hiába. Sehol sem találták.

Sajgó szívvel utaztak haza, minden egyes kilométerrel távolabb kerülve szeretett kedvencüktől.

Hat hónappal később a család döbbenten fedezte fel Bobbie-t oregoni otthonuk küszöbén. „Csapzottan, véznán, térdig lejárt lábbal – mint aki az egész utat végiggyalogolta, …méghozzá egyedül.”[1] Bobbie története az egész Egyesült Államokban megragadta az emberek képzeletét, és az állat Bobbie, a csodakutya néven vált ismertté.

Bobbie nem az egyetlen olyan élőlény, amelynek bámulatos irányérzéke és hazatalálási ösztöne a mai napig zavarba ejti a tudósokat. Vannak olyan királylepke populációk, amelyek évente 4800 kilométert vándorolnak, hogy eljussanak a túlélésükhöz megfelelőbb éghajlatra. A kérgesteknősök Indonéziából Kalifornia partvidéke felé tartva átszelik a Csendes-óceánt. A púpos bálnák az Északi- és a Déli-sark jeges vizeitől elúsznak az Egyenlítőig és vissza. Talán még ennél is hihetetlenebb módon a sarki csér minden évben elrepül az északi sarkkörtől az Antarktiszig és vissza, mintegy 97 000 kilométert téve meg ezzel.

A tudósok ezt a lenyűgöző viselkedésmódot tanulmányozva ilyen kérdéseket tesznek fel: „Honnan tudják, hova menjenek?” és „Hogyan tanulja meg minden egyes újabb nemzedék ezt a viselkedésmódot?”

Amikor ezekről az állatokban meglévő erős ösztönökről olvasok, önkéntelenül is felmerül bennem a kérdés: „Vajon lehetséges, hogy az emberi lényekben van egy hasonló vágyakozás – valamiféle belső iránytű, ha úgy tetszik –, mely a mennyei otthonuk felé vonzza őket?”

Úgy hiszem, minden férfi, nő és gyermek érezte már élete valamely pontján a menny hívását. Mélyen legbelül ott van egy vágyakozás, hogy valamiképp átnyúljunk a fátyolon és átöleljük az egykor ismert és hőn szeretett Mennyei Szülőket.

Lehetséges, hogy egyesek elnyomják ezt a vágyakozást, és a lelküket süketté teszik annak hívására. Akik viszont nem fojtják el ezt a bennük lévő világosságot, hihetetlen utazásra indulhatnak – mennyei tájak felé vezető csodás vándorútra.

Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza azt a fennkölt üzenetet hirdeti, hogy Isten a mi Atyánk, hogy Ő törődik velünk, és hogy van Őhozzá visszavezető út.

Isten hív benneteket.

Isten ismeri minden gondolatotokat, a bánataitokat és a legnagyobb reményeiteket is. Isten tudja, milyen sok alkalommal kerestétek már Őt. Milyen sokszor éreztetek határtalan örömet. Milyen sokszor könnyeztetek magányosan. Milyen sokszor éreztétek magatokat tehetetlennek, tanácstalannak vagy dühösnek.

Függetlenül attól, hogy mi rejlik a múltatokban – ha valaha is megbotlottatok, ha összetörtnek, keserűnek, cserbenhagyottnak vagy legyőzöttnek érzitek magatokat –, tudnotok kell, hogy nem vagytok egyedül! Isten továbbra is hív benneteket.

A Szabadító kinyújtja felétek a kezét. És akárcsak azokhoz a halászokhoz, akik oly régen ott álltak a Galileai-tenger partján, végtelen szeretettel így szól hozzátok: „Kövessetek engem”[2].

Ha hajlandóak vagytok meghallani Őt, akkor szólni fog hozzátok ezen a mai napon.

Amikor a tanítványság ösvényére léptek – amikor Mennyei Atyánk felé kezdtek haladni –, valami a bensőtökben meg fogja erősíteni azt, hogy a Szabadító hívását hallottátok, és a világosság felé fordítottátok a szíveteket. Elmondja majd nektek, hogy jó úton jártok, és hazafelé tartotok.

Isten prófétái már az idők kezdete óta arra buzdították koruk népeit, hogy hallgassanak az Úrnak, Istenüknek szavára, tartsák meg az Ő parancsolatait és rendeléseit, és térjenek Őhozzá teljes szívükből és teljes lelkükből.[3]

A szentírások ezernyi okát tanítják meg nekünk annak, hogy miért is tegyük ezt.

Hadd mondjak most két okot arra, hogy miért forduljunk az Úrhoz.

Először is, jobb lesz az életetek.

Másodszor, Isten mások életének jobbá tételére használ majd titeket.

Bizonyságot teszek arról, hogy jobb lesz az életünk, ha belekezdünk ebbe az Istenhez vezető hihetetlen utazásba.

Ez nem jelenti azt, hogy az életünk mentes lesz a bánattól. Mindannyian tudunk Krisztusnak olyan hű követőiről, akik tragédiát és igazságtalanságot szenvednek el – Jézus Krisztus maga is többet szenvedett bárki másnál. Miként Isten felhozza a napot „mind a gonoszokra, mind a jókra”, azt is megengedi, hogy a viszontagságok próbára tegyék mind az igazakat, mind pedig a hamisakat.[4] Sőt, időnként úgy tűnik, hogy az életünk pont azért bonyolultabb, mert a hitünk szerint próbálunk élni.

Nem, a Szabadító követése nem fogja eltávolítani minden megpróbáltatásotokat. Viszont eltávolítja a közöttetek és a Mennyei Atyánk által nektek szánt segítség közötti akadályokat. Isten ott lesz veletek. Irányítani fogja a lépteiteket. Mellettetek jár, és még a karjában is hordoz majd titeket, amikor a legnagyobb szükségetek van erre.

Meg fogjátok tapasztalni a Lélek fenséges gyümölcsét, mely „szeretet, öröm, békesség, béketűrés, szívesség, jóság [és] hűség”[5].

A Lélek eme gyümölcseit nem a múló jómód, siker vagy jószerencse hozza meg. A Szabadító követéséből erednek, és még a legsötétebb viharok közepette is hű kísérőink lehetnek.

A halandó élet tüzei és zűrzavara fenyegető és ijesztő lehet, de akik Isten felé hajolnak a szívükkel, azokat az Ő békessége fogja övezni. Az ő örömük nem fogyatkozik meg. Nem lesznek elhagyatva vagy elfeledve.

„Bizodalmad legyen az Úrban teljes elmédből – tanítják a szentírások –; a magad értelmére pedig ne támaszkodjál. Minden te útaidban megismered őt; akkor ő igazgatja a te útaidat.”[6]

Akik hallgatnak a belső hívásra és keresik Istent, akik imádkoznak, hisznek és a Szabadító által előkészített ösvényen járnak – még ha időnként meg is botlanak azon –, megkapják annak vigasztaló bizonyosságát, hogy „minden dolog összefog a jav[u]kért”[7].

Mert Isten „erőt ad a megfáradottnak, és az erőtlen erejét megsokasítja”[8].

„Mert ha hétszer elesik is az igaz, ugyan felkél azért”[9].

És az Úr az Ő jóságában azt kérdezi:

Meg akarjátok tapasztalni a tartós örömöt?

Vágyódtok szívetekben a minden értelmet felülhaladó békesség érzésére?[10]

Akkor fordítsátok lelketeket a világosság felé!

Kezdjétek el saját csodálatos, hazavezető utatokat!

Ha így tesztek, akkor jobb, boldogabb és céltudatosabb lesz az életetek.

A Mennyei Atyánkhoz visszavezető úton hamar felismeritek, hogy ez az utazás nem csupán arról szól, hogy a saját életetekre összpontosítotok. Nem, ez az út elkerülhetetlenül oda vezet, hogy áldássá váltok Isten többi gyermekének – a ti fivéreiteknek és nővéreiteknek – az életében. És az utazás érdekessége az, hogy miközben Istent szolgáljátok, valamint törődtök a felebarátaitokkal és segítetek nekik, a saját életetekben is nagy előrehaladást fogtok látni, méghozzá oly módokon, ahogyan azt soha nem is képzeltétek volna.

Talán nem gondoljátok magatokat olyan nagyon hasznosnak; talán nem tartjátok magatokat áldásnak valaki más életében. Önmagunkra tekintve gyakran csak a korlátainkat és a hiányosságainkat látjuk. Talán azt gondoljuk, hogy valamilyen tekintetben többnek kell lennünk ahhoz, hogy Isten használhasson minket: intelligensebbnek, gazdagabbnak, karizmatikusabbnak, tehetségesebbnek, lelkibbnek. Az áldások nem annyira a képességeitek, inkább a döntéseitek miatt érkeznek majd. És a világegyetem Istene munkálkodni fog bennetek és általatok, naggyá téve alázatos erőfeszítéseiteket az Ő céljai szerint.

Az Ő munkája mindig is e fontos alapelv szerint haladt előre: „kis dolgokból jő elő az, ami nagyszerű”[11].

Pál apostol a korinthusbeli szentekhez írva megjegyezte, hogy a világi normák szerint nem sokan számítanának közöttük bölcsnek. De nem is ez volt a fontos, hiszen „a világ erőtleneit választotta ki magának az Isten, hogy megszégyenítse az erőseket”[12].

Isten munkájának történelme tele van olyan emberekkel, akik alkalmatlannak tartották magukat, mégis alázattal szolgáltak, Isten kegyelmére és ezen ígéretére támaszkodva: „karjuk az én karom lesz, és én leszek a pajzsuk…, és férfiasan harcolnak majd értem… és… [meg]őrzöm majd… őket”[13].

Ezen a nyáron a családunknak csodálatos lehetősége nyílt néhány korai egyháztörténeti helyszín meglátogatására az Amerikai Egyesült Államok keleti részén. Különleges módon újraéltük annak a kornak a történelmét. Azok az emberek, akikről eddig oly sokat olvastam – például Martin Harris, Oliver Cowdery és Thomas B. Marsh –, valóságosabbá váltak számomra, amint ott jártunk, ahol ők jártak, és belegondoltunk, hogy milyen áldozatokat hoztak Isten királyságának a felépítéséért.

Sok nagyszerű jellemvonásuk volt, amely lehetővé tette számukra azt, hogy jelentősen hozzájáruljanak Jézus Krisztus egyházának visszaállításához. Ugyanakkor emberek is voltak: gyengék és esendők, akárcsak ti és én. Némelyek nézeteltérésbe keveredtek Joseph Smith prófétával, és eltávolodtak az egyháztól. Később közülük sokaknak megváltozott a szíve, megalázkodtak, és újra a szentek közé kívántak tartozni, akik be is fogadták őket.

Hajlamosak lehetünk rá, hogy megítéljük ezeket a testvéreket és a hozzájuk hasonló egyháztagokat. Talán azt mondjuk: „Én soha nem hagytam volna cserben Joseph prófétát!”

Lehet, hogy ez így van, de valójában nem tudjuk, milyen lehetett akkor, olyan körülmények között élni. Bizony, nem voltak tökéletesek, de milyen biztató annak tudata, hogy Isten így is használni tudta őket. Ismerte az erősségeiket és a gyengeségeiket, és megadta nekik azt a rendkívüli lehetőséget, hogy egy verssel vagy dallammal hozzájáruljanak a visszaállítás dicső himnuszához.

Mily biztató annak tudata, hogy bár mi tökéletlenek vagyunk, mégis, amikor szívünk Isten felé hajlik, akkor Ő nagylelkű lesz és kedves, és felhasznál minket a céljaira.

Akik szeretik és szolgálják Istent, valamint felebarátaikat, és alázatosan és tevékenyen részt vesznek az Ő munkájában, azok csodálatos dolgokat látnak majd megtörténni az életükben és a szeretteik életében.

Bezártnak tűnő ajtók nyílnak majd meg.

Angyalok járnak majd előttük, és előkészítik az utat.

Nem számít, milyen pozíciót mondhattok magatokénak a közösségetekben vagy az egyházban, Isten fel fog használni benneteket, ha készen álltok. Fel fogja magasztalni igazlelkű vágyaitokat, és az általatok elvetett könyörületes tetteket a jóság bőséges aratásává teszi.

Mindannyian „idegenek és vándorok”[14] vagyunk ezen a világon. Sok tekintetben messze vagyunk az otthonunktól. Ez azonban nem jelenti azt, hogy elveszettnek vagy egyedül kellene éreznünk magunkat.

Szeretett Mennyei Atyánk megadta nekünk Krisztus világosságát. És mélyen legbelül mindannyiunkat arra ösztönöz egy mennyei késztetés, hogy a celesztiális otthonunkba visszavezető zarándoklatunkon fordítsuk Őfelé a szemünket és a szívünket.

Ez erőfeszítést igényel. Nem juthattok el oda anélkül, hogy ne igyekeznétek tanulni Őtőle, megérteni az utasításait, buzgón alkalmazni azokat, és egyik lábatokat a másik elé tenni.

Bizony, az élet nem egy önjáró autó. Nem robotpilótára állított repülőgép.

Nem sodródhattok az élet vizén egyszerűen abban bízva, hogy az áramlat majd elvisz oda, ahova egy nap el reméltek jutni. A tanítványi mivolt megkívánja, hogy ha szükséges, akkor árral szemben ússzunk.

Senki más nem felelős a ti személyes utazásotokért. A Szabadító segíteni fog nektek és előkészíti számotokra az utat, azonban belőletek kell fakadnia az arra vonatkozó elkötelezettségnek, hogy követitek Őt és betartjátok a parancsolatait. Ez kizárólag a ti terhetek, a ti kiváltságotok.

Ez a ti nagy kalandotok.

Kérlek benneteket, hallgassatok Szabadítótok hívására!

Kövessétek Őt!

Az Úr megalapította Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházát, hogy segítsen nektek ebben az Isten és a felebarátaitok szolgálatára irányuló elkötelezettségben. Célja a buzdítás, a tanítás, a felemelés és a lelkesítés. Ez a csodálatos egyház lehetőségeket ad számotokra arra, hogy könyörületet gyakoroljatok, hogy kinyújtsátok a kezeteket mások felé, illetve hogy szent szövetségeket újítsatok meg és tartsatok be. Rendeltetése az, hogy megáldja az életeteket, valamint jobbá tegye az otthonotokat, a közösségeteket és a nemzeteteket.

Gyertek, tartsatok velünk, és bízzatok az Úrban! Segítsétek tehetségeitekkel az Ő csodálatos munkáját! Nyújtsátok ki a kezeteket, buzdítsatok, gyógyítsatok, és támogassátok mindazokat, akik szeretnék érezni a vágyódást földöntúli otthonunk felé, és követnék is azt! Csatlakozzunk együtt ehhez a mennyei tájak felé vezető dicső zarándoklathoz!

Az evangélium a remény, a boldogság és az öröm természetfeletti üzenete. Ez a minket hazavezető ösvény.

És ha hittel és cselekedetekben is magunkévá tesszük az evangéliumot, mindennap és minden órában, akkor egy kicsit közelebb fogunk kerülni Istenünkhöz. Jobb lesz az életünk, és az Úr figyelemre méltó módokon fog felhasználni minket a körülöttünk lévők megáldására és az Ő örök céljainak megvalósítására. Erről teszem bizonyságomat, és áldásomat adom rátok, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Susan Stelljes, “Bobbie the Wonder Dog,” The Oregon Encyclopedia, oregonencyclopedia.org. ↩

Lásd Máté 4:19; Lukács 18:22. ↩

Lásd 5 Mózes 30:10. ↩

Máté 5:45. ↩

Galátziabeliek 5:22. ↩

Példabeszédek 3:5–6. ↩

Tan és a szövetségek 90:24. ↩

Ésaiás 40:29. ↩

Példabeszédek 24:16. ↩

Lásd Filippibeliek 4:7. ↩

Tan és a szövetségek 64:33. ↩

1 Korinthusbeliek 1:27. ↩

Tan és a szövetségek 35:14. ↩

Zsidók 11:13; lásd még 1 Péter 2:11. ↩

Jeffrey R. Holland elder
„Legyetek azért ti tökéletesek…” – majd egyszer

A szentírások azért íródtak, hogy megáldjanak és bátorítsanak bennünket, és ezt bizonyosan meg is teszik. Hálát adunk az égnek minden fejezetért és versért, melyet valaha is kaptunk. De észrevettétek, hogy időnként megjelenik egy-egy szakasz, mely arra emlékeztet, hogy bizony egy kicsit kevesek vagyunk? A hegyi beszéd például kellemes, lágy boldogmondásokkal indul, aztán nemsokára már többek között azt halljuk, hogy ne csak ne öljünk, hanem ne legyünk még mérgesek sem. Azt halljuk, hogy ne csak ne kövessünk el házasságtörést, hanem még tisztátalan gondolataink se legyenek. Aki kéri, annak oda kell adnunk a kabátunkat, aztán a felsőruhánkat is. Szeretnünk kell az ellenségeinket, áldani azokat, akik átkoznak minket, és jót kell tennünk a bennünket gyűlölőkkel.[1]

Ha egyik reggel pont ezt a részt tanulmányozzátok, és miután idáig eljutottatok az olvasásban, esetleg még nem lennétek biztosak abban, hogy az evangéliumi ellenőrzőtökben szereplő jegyek nem lesznek túl fényesek, akkor az utolsó parancsolat e láncolatban bizonyosan véglegessé teszi ezt: „legyetek azért ti tökéletesek, miként a ti mennyei Atyátok tökéletes”[2]. E záró felszólítás végén legszívesebben inkább visszamásznánk az ágyba, fejünkre húzva a takarót. Az efféle celesztiális célok elérhetetlennek tűnnek. Az Úr viszont bizonyára sohasem ad olyan parancsolatot, amelyről tudja, hogy képtelenek lennénk betartani. Nézzük, hová vezet ez a dilemma.

Szerte az egyházban sokakat hallok, akik ezzel küzdenek: „Nem vagyok elég jó.” „Kevés vagyok.” „Sose érek fel odáig.” Hallom ezt tizenévesektől. Hallom misszionáriusoktól. Hallom új megtértektől. Hallom régi egyháztagoktól. Egy éleslátású utolsó napi szent, Darla Isackson nőtestvér rámutatott, hogy Sátánnak valahogyan sikerült elérnie, hogy a szövetségeket és a parancsolatokat átoknak és büntetésnek lássuk. Egyesek számára az evangélium eszményeit és ihletettségét sikerült önutálattá és nyomorúság-gyártássá változtatnia.[3]

Amit most mondok, semmilyen módon sem cáfol vagy halványít el egyetlen Isten által adott parancsolatot sem. Hiszek az Ő tökéletességében, és tudom, hogy mi az Ő lélekfiai és -leányai vagyunk, azzal az isteni képességgel, hogy Őhozzá hasonlóvá váljunk. Azt is tudom, hogy Isten gyermekeiként nem szabad lealacsonyítanunk vagy becsmérelnünk magunkat, mintha önostorozásunk valamiképp azzá tehetne bennünket, akivé Isten szeretné, hogy váljunk. Nem! A bűnbánatra való hajlandósággal és a fokozott igazlelkűség iránti vággyal állandóan a szívünkben remélem, oly módon tudunk személyes fejlődésre törekedni, melyhez nem társul gyomorfekély vagy anorexia, sem depresszió vagy az önbecsülésünk lerombolása. Ez nem az, amit az Úr akar az elemis gyermekeknek vagy bárki másnak, aki őszintén énekli: „Én Jézust fogom követni”[4].

A kérdést alaposabban megvilágítva hadd emlékeztessem mindannyiunkat arra, hogy bukott világban élünk, és egyelőre bukott emberek vagyunk. A telesztiális királyságban élünk, ami t betűvel kezdődik, nem pedig c-vel. Ahogyan azt Russell M. Nelson elnök is tanította, itt a halandóságban a tökéletesség még „függőben van”[5].

Ezért úgy hiszem, hogy Jézus e tárgyú prédikációját nem valamiféle verbális korbácsnak szánta, mellyel hiányosságaink miatt ostorozhat bennünket. Nem. Szerintem tisztelgésnek szánta azelőtt, aki és ami Isten, az Örökkévaló Atya, és amit mi magunk az örökkévalóságban elérhetünk Ővele. Mindenesetre hálás vagyok, hogy tudhatom, hogy az én tökéletlenségeim ellenére Isten legalább tökéletes – például Ő legalább képes szeretni az ellenségeit, hiszen a bennünk lévő „természetes ember”[6] miatt túl gyakran ti és én vagyunk ez az ellenség. Milyen hálás vagyok azért, hogy legalább Isten képes áldani azokat, akik kihasználják Őt, hiszen bár nem szánt szándékkal, de olykor mindannyian kihasználjuk Őt. Hálás vagyok azért, hogy Isten irgalmas és béketeremtő, mivel nekem irgalomra, a világnak pedig békére van szüksége. Természetesen mindaz, amit elmondunk az Atya erényeiről, szintén elmondható az Ő Egyszülött Fiáról, aki ugyanolyan tökéletességgel élt és halt meg.

Sietek hozzátenni, hogy ha a saját kudarcaink helyett inkább az Atya és a Fiú eredményeire összpontosítunk, ez szemernyi igazolást sem ad a fegyelmezetlen élethez vagy a normáink lealacsonyításához. Nem. Az evangélium a „szentek tökéletesbbítése czéljából” adatott a kezdetektől, „míg eljutunk mindnyájan… a Krisztus teljességével ékeskedő kornak mértékére”[7]. Mindössze azt próbálom sugallni, hogy egy szentírásnak vagy parancsolatnak legalább az egyik célja az lehet, hogy emlékeztessen bennünket arra, milyen lenyűgöző is valójában Krisztus teljességének mértéke[8], ezzel táplálva bennünk nagyobb szeretetet és bámulatot Iránta, valamint nagyobb vágyat arra, hogy Hozzá hasonlóak legyünk.

„Igen, jöjjetek Krisztushoz, és legyetek benne tökéletessé” – könyörög Moróni. „[T]eljes lelketekkel, elmétekkel és erőtökkel szere[ssé]tek Istent, akkor… kegyelme által tökéletesek lehe[t]tek Krisztusban”[9]. Az igaz tökéletesség elnyerésére egyetlen reményünk van: hogy mennyből jövő ajándékként kapjuk meg azt – saját erőből nem tudunk szert tenni rá. Így hát Krisztus kegyelme nem csupán a bánattól és a bűntől nyújt szabadulást, hanem szabadítást biztosít saját állandó önkritikánktól is.

A Szabadító egyik példázatával hadd világítsam meg ezt egy kicsit másképp is. A király egyik szolgája 10 000 tálentummal tartozott neki. A szolga türelemért és könyörületért folytatott buzgó könyörgéseit hallva „az úr pedig megszánván azt a szolgát, …az adósságot… elengedé néki”. Ezután azonban ugyanez a szolga nem volt hajlandó megbocsátani szolgatársának, aki 100 dénárral volt adósa. Ezt hallva a király így feddte meg azt, akinek megbocsátott: „Nem kellett volna-é néked is könyörülnöd a te szolgatársadon, a miképen én is könyörűltem te rajtad?”[10]

Van némi véleménykülönbség a tudósok között az itt említett pénzbeli értékekről – és elnézést kérek az amerikai hasonlatért –, de az egyszerűség kedvéért, ha a kisebb, nem elengedett, 100 dénárnyi tartozás mondjuk 100 dollár lenne jelenlegi értéken, akkor a 10 000 tálentumos adósság, amelyet oly szabadon elengedtek, megközelítené az 1 millárd dollárt – vagy akár többet is!

Személyes adósságnak ez a szám csillagászati összeg – teljes mértékben túl azon, amit felfoghatunk. (Ennyit senki sem tud elkölteni!) Nos, a példázat céljai érdekében az összegnek felfoghatatlannak kellett lennie; muszáj volt, hogy meghaladja az értelmünket, nem is szólva arról, hogy messze meghaladja a képességünket, hogy visszafizessük azt. Ez azért van, mert a történet nem két szolgáról szól, akik az Újszövetségben vitatkoznak. A történet rólunk szól, a bukott emberi családról – a halandó adósokról, bűnösökről és minden rabról. Mindannyian adósok vagyunk, az ítélet pedig börtön volt mindannyiunk számára. És mind ott is maradtunk volna, ha nem lenne Királyunk kegyelme, aki megszabadít bennünket azért, mert szeret minket, és „[megindítja] irántunk szív[ét] a könyörület”[11].

Jézus mérhetetlenül nagy értéket használ itt, mivel az Ő engesztelése is mérhetetlenül nagy ajándék, amelynek felfoghatatlan ára volt. Nekem úgy tűnik, legalábbis részben ez áll Jézus tökéletességre szólító hívása mögött is. Talán még nem tudunk olyan 10 000 tálentumos tökéletességet felmutatni, amilyet az Atya és a Fiú elért, azonban nem túlzó a Részükről azt kérni tőlünk, hogy legyünk egy kicsit hasonlóbbak Istenhez a kis dolgokban, hogy legalább a tökéletesség 100 dénáros szintjén beszéljünk és cselekedjünk, szeressünk és megbocsássunk, bűnbánatot tartsunk és fejlődjünk, ami nyilvánvalóan képességeink határain belül van.

Kedves testvéreim! Jézusét leszámítva nem volt hibátlan teljesítmény e földi utazás során, melynek mi is részesei vagyunk, ezért hát itt, a halandóságban törekedjünk a folyamatos fejlődésre anélkül, hogy a megszállottjaivá válnánk annak, amit a viselkedéskutatók „mérgező perfekcionizmus”[12] néven illetnek. Nem szabad, hogy ilyen túlzott elvárással legyünk magunk és mások iránt, és hadd tegyem hozzá, az egyházi szolgálatra elhívottak iránt sem – amibe az utolsó napi szentek esetében mindenki beletartozik, hiszen mindannyian kaptunk elhívást a szolgálatra valahol.

E témába vágóan Lev Tolsztoj írt egyszer egy papról, akit gyülekezetének egyik tagja bírált azért, mert nem élt olyan eltökélten, ahogyan kellett volna, és emiatt bírálója arra a következtetésre jutott, hogy a hibázó lelkész által tanított tantételeknek szintén hibásaknak kell lenniük.

Erre a bírálatra válaszul a pap így felel: „Tekintsd meg mostani életem, és vesd össze a korábbival. Látod majd, hogy igyekszem azon igazságok szerint élni, amelyeket hirdetek.” Mivel képtelen volt megfelelni az általa tanított magas eszményeknek, a pap elismerte, hogy elbukott. Mégis így kiáltott:

„Támadj engem, [ha így kívánod,] én is ezt teszem, de [ne] támadd… az ösvényt, melyen járok. […] Ha ismerem a hazafelé vezető utat, [ám] azon részegen botorkálok, vajon attól kevésbé helyes az, csak azért, mert én ide-oda dülöngélek rajta?

[N]e kiáltsd jókedvűen: »Nézzétek! Ott kúszik a lápba!« Nem, ne légy kárörvendő, inkább… segíts [bárkinek, ki az Istenhez visszavezető úton igyekszik végigmenni]”[13].

Kedves testvérek, mindannyian sokkal krisztusibb életre törekszünk, mint amilyet gyakran élnünk sikerül. Ha ezt őszintén beismerjük, és igyekszünk fejlődni, attól nem leszünk képmutatóak; csupán emberiek. Ne hagyjuk, hogy saját halandó balgaságaink, valamint azok az elkerülhetetlen hiányosságok, melyek még a körülöttünk élő legjobb emberekben is megmutatkoznak, cinikussá tegyenek bennünket az evangélium igazságaival, az egyház igaz voltával, a jövőbeli reményeinkkel vagy az isteniség lehetőségével kapcsolatosan. Ha kitartunk, akkor valahol az örökkévalóságban majd véglegessé és befejezetté lesz téve finomításunk – ami a tökéletesség újszövetségi jelentése.[14]

Bizonyságomat teszem erről a hatalmas végcélról, melyet az Úr Jézus Krisztus engesztelése tesz elérhetővé számunkra, aki Maga is „kegyelemről kegyelemre”[15] haladt, míg elnyerte halhatatlanságát[16], a celesztiális dicsőség tökéletes teljességét[17]. Bizonyságomat teszem, hogy ebben és minden órában, szegek által sebzett kézzel nyújtja felénk ugyanezt a kegyelmet, biztosan tartva, bátorítva és el nem engedve minket mindaddig, míg újra biztonságban otthon nem leszünk Örökkévaló Szüleink ölelő karjaiban. Az ilyen tökéletes pillanatért törekszem tovább, bármily esetlenül is. Az ilyen tökéletes ajándékért adok hálát továbbra is, bármily elégtelenül is. Ezt teszem magának a Tökéletességnek a nevében, Annak nevében, aki sohasem volt esetlen vagy elégtelen, és aki mégis mindannyiunkat szeret, akik azok vagyunk, az Úr Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Máté 5:1–47. ↩

Máté 5:48. ↩

Lásd Darla Isackson, “Satan’s Counterfeit Gospel of Perfectionism,” Meridian Magazine, June 1, 2016, ldsmag.com. ↩

Próbálom Jézust követni. Gyermekek énekeskönyve, 40–41. ↩

Lásd Russell M. Nelson, “Perfection Pending,” Ensign, Nov. 1995, 86–88. ↩

Móziás 3:19. ↩

Efézusbeliek 4:12–13. ↩

Lásd Efézusbeliek 4:13. ↩

Moróni 10:32; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd Máté 18:24–33. ↩

Tan és a szövetségek 121:4. ↩

Lásd Joanna Benson and Lara Jackson, “Nobody’s Perfect: A Look at Toxic Perfectionism and Depression,” Millennial Star, Mar. 21, 2013, millennialstar.org. ↩

“The New Way,” Leo Tolstoy: Spiritual Writings, sel. Charles E. Moore (2006), 81–82. ↩

A tökéletes szóra az Újszövetségben használt görög kifejezés („telejosz”) tanulságos vizsgálatához lásd Russell M. Nelson elnök 1995. októberi általános konferencián elhangzott beszédét: “Perfection Pending” (Ensign, Nov. 1995, 86-87). ↩

Tan és a szövetségek 93:13. ↩

Lásd Lukács 13:32. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 93:13. ↩

Előterjeszti: Henry B. Eyring elnök
Az egyházi tisztségviselők támogatása

Kedves testvéreim! Most támogató szavazatotok céljából előterjesztem az egyház általános felhatalmazottait, területi hetveneseit és általános segédszervezeti elnökségeit.

Támogatásra javasoljuk Thomas Spencer Monsont mint prófétát, látnokot és kinyilatkoztatót, és mint Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza elnökét; Henry Bennion Eyringot mint első tanácsost az Első Elnökségben; és Dieter Friedrich Uchtdorfot mint második tanácsost az Első Elnökségben.

Akik egyetértenek, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, jelezze!

Támogatásra javasoljuk Russell Marion Nelsont mint a Tizenkét Apostol Kvórumának elnökét, és a következő testvéreket e kvórum tagjaiként: Russell M. Nelson, Dallin H. Oaks, M. Russell Ballard, Robert D. Hales, Jeffrey R. Holland, David A. Bednar, Quentin L. Cook, D. Todd Christofferson, Neil L. Andersen, Ronald A. Rasband, Gary E. Stevenson és Dale G. Renlund.

Akik ezzel egyetértenek, jelezzék!

Ha valaki ellenzi, hasonlóképpen jelezze!

Támogatásra javasoljuk a tanácsosokat az Első Elnökségben és a Tizenkét Apostol Kvórumát mint prófétákat, látnokokat és kinyilatkoztatókat.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, hasonlóképpen jelezze!

Donald L. Hallstrom és Richard J. Maynes eldereket felmentettük a Hetvenek Elnöksége tagjaiként való szolgálatból.

Mindazok, akik szeretnék köszönetüket kifejezni e fivéreknek a szolgálatukért, kérem, kézfeltartással jelezzék.

Támogatásra javasoljuk Juan A. Uceda és Patrick Kearon eldereket, akiket a Hetvenek Elnöksége tagjaiként hívtunk el.

Mindazok, akik hajlandóak támogatni ezen fivéreket új feladatukban, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, hasonlóképpen jelezze!

Javasoljuk Stanley G. Ellis, Larry R. Lawrence és W. Craig Zwick elderek – elkötelezett szolgálatuk elismerésével történő – felmentését általános felhatalmazott hetvenesi elhívásukból, és egyben nyugalmazott általános felhatalmazottá minősítésüket.

Azok, akik szeretnék velünk együtt a hálájukat kifejezni ezen fivérek figyelemre méltó szolgálatáért, kérem, jelezzék!

Javasoljuk a következő területi hetvenesek felmentését: Pedro U. Adduru, Detlef H. Adler, Angel H. Alarcon, Winsor Balderrama, Christopher Charles, Robert M. Call, Gene R. Chidester, Ralph L. Dewsnup, Ángel A. Duarte, Peter F. Evans, Francisco D. N. Granja, Yuriy A. Gushchin, Clifford T. Herbertson, Aniefiok Udo Inyon, Luiz M. Leal, Alejandro Lopez, L. Jean Claude Mabaya, Declan O. Madu, Alexander T. Mestre, Jared R. Ocampo, Andrew M. O’Riordan, Jesús A. Ortiz, Abenir V. Pajaro, Siu Hong Pon, Robert C. Rhien, Jorge Luis Romeu, Jorge L. Saldívar, Ciro Schmeil, Alin Spannaus, Moroni B. Torgan, Steven L. Toronto, Ricardo Valladares.

Azok, akik szeretnék kifejezni nagyrabecsülésüket ezen testvérek kiváló szolgálatáért, kérem, jelezzék!

Javasoljuk, hogy támogassuk Torben Engbjerg testvért területi hetvenesként.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, jelezze!

Támogatásra javasoljuk a többi általános felhatalmazottat, területi hetvenest és a segédszervezetek általános elnökségeit a jelenlegi felállás szerint.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, hasonlóképpen jelezze!

Megkérjük azokat, akik bármelyik javaslatot ellenezték, hogy keressék fel cövekelnöküket.

Fivérek és nőtestvérek! Hálásak vagyunk kitartó hitetekért és az egyházi vezetőkért mondott imáitokért.

Írta: Russell M. Nelson elnök
A Mormon könyve: Milyen lenne nélküle az életetek?

1986-ban meghívtak, hogy tartsak egy különleges előadást a ghánai Accra egyik egyetemén. Több előkelőséggel is találkoztam, köztük egy afrikai törzs királyával. Amikor az előadás előtt beszélgettem vele, a király kizárólag a nyelvtudósán keresztül szólt hozzám, aki fordított nekem. Én a nyelvtudósnak válaszoltam, aki aztán lefordította válaszomat a királynak.

Az előadásom után odajött hozzám a király, ez alkalommal a nyelvtudósa nélkül. Meglepetésemre tökéletes angolsággal szólalt meg – a királynő angolján, teszem hozzá!

Kissé zavartnak tűnt. „Mondja, ki maga?” – kérdezte.

Azt feleltem: „Jézus Krisztus elrendelt apostola vagyok.”

A király megkérdezte: „Mit tud tanítani nekem Jézus Krisztusról?”

Én egy kérdéssel válaszoltam: „Megkérdezhetem, hogy mit tud már Róla?”

A király válasza arról árulkodott, hogy komolyan tanulmányozza a Bibliát és szereti az Urat.

Aztán megkérdeztem, hogy tud-e Jézus Krisztus szolgálatáról az ősi Amerika népe között.

Amint az várható volt, nem tudott.

Elmagyaráztam, hogy a Szabadító a keresztre feszítése és a feltámadása után meglátogatta az ősi Amerika népét, akiknek tanította az evangéliumát. Megszervezte az egyházát, és arra kérte a tanítványait, hogy vezessenek feljegyzést a köztük végzett szolgálatáról.

„Ez a feljegyzés – folytattam – az, amit a Mormon könyveként ismerünk. Egy másik tanúbizonyság Jézus Krisztusról. A Szent Bibliához társuló szentírás.”

Ezen a ponton a királyt nagyon érdekelni kezdte a dolog. A misszióelnökhöz fordultam, aki elkísért, és megkérdeztem, hogy van-e nála egy plusz példány a Mormon könyvéből. Elő is húzott egyet a táskájából.

Kinyitottam a 3 Nefi 11. fejezeténél, és a királlyal közösen elolvastuk a Szabadítónak a nefitákhoz intézett beszédét. Ezt követően odaadtam neki a Mormon könyvének azt a példányát. Válasza örökre befészkelte magát az elmémbe és a szívembe: „Ha gyémántokat vagy rubinokat adott volna nekem, az sem lenne becsesebb számomra az Úr Jézus Krisztusról való ezen további tudásnál.”

A Szabadító 3 Nefiben található szavainak erejét megtapasztalva a király így szólt: „Ha megtérek és csatlakozom az egyházhoz, akkor az egész törzsemet magammal fogom hozni.”

„Ó, Királyom – feleltem –, ez nem így működik. A megtérés személyes kérdés. A Szabadító egyenként szolgált a nefitáknak. Minden egyén maga kap tanúságtételt és bizonyságot Jézus Krisztus evangéliumáról.”[1]

Fivéreim és nőtestvéreim, ti mennyire tartjátok becsben a Mormon könyvét? Ha gyémántokat, rubinokat vagy a Mormon könyvét kínálnának nektek, melyiket választanátok? Őszintén, melyik az értékesebb számotokra?

Ne feledjük, a 2017. áprilisi általános konferencia vasárnap délelőtti ülésén Thomas S. Monson elnök azt kérte tőlünk, hogy „mindannyian imádságos lélekkel tanulmányozzuk a Mormon könyvét mindennap és elmélkedjünk róla”[2]. Sokan meg is fogadták a prófétánk kérését.

Elárulom nektek, hogy sem én, sem a nyolcéves Riley nem tudta, hogy valaki fényképez minket. Figyeljétek meg, hogy Riley egy „Isten gyermeke vagyok” könyvjelző segítségével olvassa a Mormon könyvét.

Valami igen erőteljes dolog történik, amikor Isten egy gyermeke igyekszik többet megtudni Róla és az Ő Szeretett Fiáról. Ezeket az igazságokat sehol nem tanítják világosabban és hathatósabban, mint a Mormon könyvében.

Monson elnök hat hónappal ezelőtt elhangzott felhívása óta megpróbáltam követni a tanácsát. Többek között készítettem egy felsorolást arról, hogy mi a Mormon könyve, hogy mit erősít meg, mit cáfol, mit teljesít be, mit tisztáz és mit nyilatkoztat ki. Jó meglátásokkal szolgált és lelkesítő volt ezeken a lencséken keresztül nézni a Mormon könyvét. Mindannyiótoknak javaslom.

Ez alatt a hat hónap alatt különböző csoportokat – többek között Fivéreimet a Tizenkettek Kvórumában, misszionáriusokat Chilében, valamint Argentinában összegyűlt misszióelnököket a feleségükkel – arra szólítottam fel, hogy gondoljanak át három, egymáshoz kapcsolódó kérdést, amire most titeket is megkérlek:

Először is, milyen lenne az életetek a Mormon könyve nélkül? Másodszor, mi az, amit nem tudnátok? És harmadszor, mi az, amitek nem lenne?

Ezeknek a csoportoknak a lelkes válaszai egyenesen a szívükből jöttek. Többek között azt mondták:

„A Mormon könyve nélkül oly sok dologgal kapcsolatban összezavarnának engem az egymással ellentétes tanítások és vélemények. Olyan lennék, mint azelőtt, hogy rátaláltam volna az egyházra, amikor tudás, hit és remény után kutattam.”

Másvalaki így nyilatkozott: „Nem tudnám, milyen szerepet játszhat életemben a Szentlélek.”

Megint más: „Nem lennék tisztában a földi célommal.”

Egy másik válasz így hangzott: „Nem tudnám, hogy folyamatos fejlődés van ezen élet után is. A Mormon könyve miatt tudom, hogy valóban van élet a halál után. Ez a végső cél, amely felé törekszünk.”

Ez utóbbi megjegyzés felidézte bennem, hogy milyen volt az életem évtizedekkel ezelőtt fiatal sebész rezidensként. A sebész egyik komoly feladata esetenként az, hogy tájékoztassa a családot egy szerettük távozásáról. Az egyik kórházban, ahol dolgoztam, kialakítottak egy különleges, kipárnázott falú kis helyiséget, ahol a családtagokkal közölték az ilyen híreket. Voltak, akik azzal juttatták kifejezésre a gyászukat, hogy e kipárnázott falakba verték a fejüket. Ó, mennyire szerettem volna megtanítani nekik, hogy a halál – bár a hátramaradt szeretteknek nehéz – szükséges részét képezi halhatatlan létezésünknek. A halál teszi számunkra lehetővé a továbblépést a következő világba.[3]

A kérdésemre kapott egy másik válasz ez volt: „Nem is volt addig életem, amíg el nem olvastam a Mormon könyvét. Bár egész életemben imádkoztam és eljártam az egyházam gyűléseire, a Mormon könyve segített nekem első alkalommal valóban kapcsolatba kerülni Mennyei Atyámmal.”

Másvalaki azt mondta: „A Mormon könyve nélkül nem érteném, hogy a Szabadító nem csupán szenvedett a bűneimért, hanem meg tudja gyógyítani a fájdalmaimat és a bánatomat is.”[4]

Megint más: „Nem tudnám, hogy vannak prófétáink, akik vezetnek minket.”

Egész életünket megváltoztató élmény lehet az, ha rendszeresen megmerítkezünk a Mormon könyve igazságaiban. Az egyik misszionárius unokánk, Olivia Nelson nővér megígérte egy érdeklődőnek, hogy ha naponta olvassa a Mormon könyvét, akkor jobb eredményt fog elérni az egyetemi vizsgáin. És ez így is lett.

Drága testvéreim, bizonyságot teszek arról, hogy a Mormon könyve valóban Isten szava. Benne vannak a válaszok az élet legsürgetőbb kérdéseire. Krisztus tanát tanítja.[5] Kifejt és tisztáz sok olyan „világos és értékes”[6] igazságot, amely elveszett az évszázadok múlásával és a Biblia számos fordítása során.

A Mormon könyve adja a rendelkezésre álló legteljesebb és leghitelesebb ismereteket Jézus Krisztus engeszteléséről. Megtanítja, valójában mit jelent újjászületni. A Mormon könyvéből ismereteket szerzünk a szétszórt Izráel összegyűjtéséről. Megtudjuk, hogy miért vagyunk itt a földön. Más igazságokkal együtt ezeket is bármely más könyvnél hathatósabban és meggyőzőbben tanítja a Mormon könyve. A Mormon könyvében ott van Jézus Krisztus evangéliumának teljes ereje. Pont.

A Mormon könyve rávilágít a Mester tanításaira, miközben az ellenség taktikáit is felfedi.[7] A Mormon könyve igaz tant tanítva eloszlatja a hamis vallási hagyományokat – például a csecsemőkeresztelések téves gyakorlatát.[8] A Mormon könyve célt ad az életnek azzal, hogy az örök élet és a „soha véget nem érő” boldogság[9] lehetőségének átgondolására buzdít minket. A Mormon könyve összezúzza az abba vetett hamis hitet, hogy a gonoszságban lehet boldogság[10], és hogy csupán egyéni jóság szükséges az Isten színe elé való visszatéréshez.[11] Örökre eltörli azt a hamis elképzelést, hogy a kinyilatkoztatás a Bibliával véget ért, és hogy a mennyek napjainkban zárva vannak.

Amikor a Mormon könyvére gondolok, a hatalom szó jut eszembe. A Mormon könyve igazságainak hatalmukban áll meggyógyítani, megvigasztalni, helyrehozni, megsegíteni, megerősíteni, gyámolítani és felvidítani a lelkünket.

Drága testvéreim, megígérem nektek, hogy ha mindennap imádságos lélekkel tanulmányozzátok a Mormon könyvét, akkor mindennap jobb döntéseket fogtok hozni. Megígérem, hogy ha átgondoljátok, amit tanulmányoztok, akkor meg fognak nyílni a menny ablakai, és válaszokat fogtok kapni a saját kérdéseitekre, valamint útmutatást a saját életetekre vonatkozóan. Megígérem nektek, hogy ha naponta megmerítkeztek a Mormon könyvében, akkor be lesztek oltva napjaink gonoszságaival, még a pornográfia gyötrő fekélyével és egyéb agytompító függőségekkel szemben is.

Amikor valakitől – magamat is beleértve – azt hallom: „Tudom, hogy a Mormon könyve igaz”, legszívesebben így kiáltanék fel: „Ez szép, de nem elég!” A szívünk legmélyén[12] kell éreznünk azt, hogy a Mormon könyve minden kétséget kizáróan Isten szava. Olyan mélyen át kell éreznünk ezt, hogy egyetlen napot se akarjunk már nélküle élni. Brigham Young elnök szavait idézve „hét vihar hangján szeretnék szólni, hogy felrázzam az embereket”[13], hogy ráébredjenek a Mormon könyve igazságára és hatalmára.

Olyanoknak kell lennünk, mint ez az Európában szolgáló fiatal misszionárius, aki oly mélyen átérezte a Mormon könyve igaz voltát, hogy szó szerint odarohant e szent feljegyzés egy példányával ahhoz a férfihoz a parkban, akire a társával épp rátaláltak.

Bizonyságot teszek arról, hogy Joseph Smith ezen utolsó adományozási korszak prófétája volt és ma is az. Ő volt az, aki Isten ajándéka és hatalma által lefordította ezt a szent könyvet. Ez az a könyv, amely segíteni fog felkészíteni a világot az Úr második eljövetelére.

Bizonyságomat teszem, hogy Jézus Krisztus a mi élő Istenünk szó szerinti és élő Fia. Ő a mi Szabadítónk, Megváltónk, nagy Példaképünk és Szószólónk az Atyánál. Ő volt a megígért Messiás, a halandó Messiás, és Ő lesz a millenniumi Messiás. Teljes lelkemmel bizonyságot teszek arról, hogy a Mormon könyve egészen csodálatos és egyedülálló módon tanít minket Jézus Krisztusról és az Ő evangéliumáról.

Tudom, hogy Thomas S. Monson elnök Isten prófétája ma a földön. Teljes szívemből szeretem és támogatom őt. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

A Mormon könyve:

Egy másik tanúbizonyság Jézus Krisztusról. Főbb szerzői – Nefi, Jákób, Mormon, Moróni – és a fordítója, Joseph Smith is mind szemtanúi voltak az Úrnak.

Feljegyzi szolgálatát annál a népnél, mely az ősi Amerikában élt.

Igaz, amint azt maga az Úr tanúsította.

A Mormon könyve kijelenti:

Mennyei Atyánk és az Ő Szeretett Fia, Jézus Krisztus egyéni azonosságát.

Ádám bukásának szükségességét és Éva bölcsességét, hogy az embereknek örömük lehessen.

A Mormon könyve cáfolja a következő elképzeléseket:

A kinyilatkoztatás a Bibliával véget ért.

A csecsemőknek szükségük van a keresztelkedésre.

A gonoszságban boldogságra lehet lelni.

Az egyéni jóság elegendő a felmagasztosuláshoz. (szertartások és szövetségek szükségesek)

Ádám bukása bemocskolta az emberiséget az „eredendő bűnnel”.

A Mormon könyve beteljesíti az alábbi bibliai próféciákat:

„Más juhai” is hallani fogják az Úr hangját.

Isten „csodálatosan” cselekszik majd, „nagyon csodálatosan”, „a porból” szólva.

„Júda fája” és „József fája” eggyé lesz.

A szétszórt Izráel „az utolsó időkben” összegyűjtetik, és ennek módját is elárulja.

József ága örökségének földje az amerikai félteke.

A Mormon könyve tisztázza az alábbiak megértését:

A halandóság előtti létünk.

A halál, és hogy az elengedhetetlen részét képezi Isten nagyszerű boldogságtervének.

A halandóság előtti lét a paradicsomban kezdődik.

A feltámadt test a lélekkel egyesülve halhatatlan lénnyé válik.

Az Úr a tetteink és a szívünk vágyai szerint fog megítélni minket.

A szertartások – például a keresztelés, az úrvacsora, a Szentlélek adományozása – végzésének megfelelő módja.

Jézus Krisztus engesztelése.

A feltámadás.

Az angyalok fontos szerepe.

A papság örökkévaló természete.

Ahogyan az emberi viselkedésre nagyobb hatással van az ige ereje, mint a kard ereje.

A Mormon könyve korábban ismeretlen tudást nyilatkoztat ki:

Jézus Krisztus születése előtt is végeztek kereszteléseket.

Az ősi Amerikában is épültek templomok és használták is őket.

József, Izráel 11. fia előre látta Joseph Smith prófétai szerepét.

Nefi (Kr.e. 592-ben) előre látta Amerika felfedezését és gyarmatosítását.

A Bibliának világos és értékes részei elvesztek.

Krisztus világossága mindenkinek megadatik.

A személyes önrendelkezés fontossága és annak szükséges volta, hogy minden dologban legyen ellentét.

Figyelmeztetés „titkos összeesküvésekre”.

Lásd 3 Nefi 17:9–12. ↩

Thomas S. Monson: A Mormon könyve hatalma.  Liahóna, 2017. máj. 87. ↩

Lásd Alma 42:8. ↩

Lásd Alma 7:11–12. ↩

Lásd például 2 Nefi 31:2–21. ↩

Lásd 1 Nefi 13:29–33. ↩

Lásd 2 Nefi 26–33. ↩

Lásd Moróni 8:11–15. ↩

Móziás 2:41; lásd még Alma 28:12. ↩

Lásd Alma 41:10–11. ↩

Különleges szent szertartásokra és szövetségekre is szükség van. ↩

Lásd Alma 13:27. ↩

Lásd: Az egyház elnökeinek tanításai: Brigham Young (1997). 299, 17. A templomi és családtörténeti munka fontosságára utalt. ↩

Dale G. Renlund elder
A papság, valamint a Szabadító engesztelő hatalma

Képzeljétek el velem együtt, ahogyan egy rakétát épp kiszállítanak a felszállóhelyre, hogy előkészítsék a felbocsátásra. Most képzeljétek el a begyújtást. Az irányított égéssel égő üzemanyag forró gázzá alakul, amely kilövell, így biztosítva a kellő tolóerőt, amellyel a rakéta a levegőbe emelkedik. Végül képzeljétek el a rakéta csúcsában utazó rakományt, melynek értéke csakis akkor realizálódik igazán, amikor elér oda, ahova kell, és úgy működik, ahogyan kell. Nem kell rakétatervező mérnöknek lenni ahhoz, hogy megértsük: vajmi kevés értékkel bír egy méregdrága, világszintű kommunikációs műhold, ha a raktárban porosodik. A rakéta küldetése egyszerűen annyi, hogy célba juttassa a rakományát.

Ma este szeretném az általunk viselt papságot egy rakétához hasonlítani, a Szabadító engesztelő hatalmából való részesülés lehetőségét pedig a rakéta által hordozott rakományhoz.

Engesztelő áldozata révén Jézus Krisztusnak hatalmában áll és felhatalmazása van az egész emberiség megváltására. Ahhoz, hogy engesztelő hatalmát hozzáférhetővé tegye, hatalma és felhatalmazása egy részét átadta a földön élő embereknek. Ezt az átadott hatalmat és felhatalmazást nevezzük papságnak. A papság lehetővé teszi a papságviselőknek, hogy segítsék Mennyei Atyánkat és Jézus Krisztust az Ő munkálkodásukban – hogy véghezvigyék Isten gyermekeinek szabadítását és felmagasztosulását. Azért teszi ezt, mert ezáltal lehetőséget biztosít Isten gyermekeinek arra, hogy részesüljenek a Szabadító engesztelő hatalmának áldásaiban.

Jézus Krisztus engesztelő hatalma létfontosságú, mivel segítség nélkül egyikünk sem térhet vissza mennyei otthonunkba. A halandóságban elkerülhetetlen, hogy hibázzunk és megszegjük Isten törvényeit. Beszennyez minket a bűn, és így nem juthatunk vissza, hogy Isten jelenlétében éljünk. Szükségünk van a Szabadító engesztelő hatalmára, hogy megbékíttethessünk Mennyei Atyánkkal. Jézus Krisztus szétszakította a fizikai halál kötelékeit, ezzel lehetővé téve a feltámadást mindenki számára. Megbocsátást kínál a bűnökre, az evangéliuma törvényeinek és szertartásainak való engedelmesség feltételével. Rajta keresztül nyílik meg a felmagasztosulás lehetősége. A teremtés legfontosabb rakománya az a lehetőség, hogy kiaknázzuk a Szabadító engesztelő hatalmának áldásait.

Ahhoz, hogy megvalósulhassanak Mennyei Atyánk céljai, Krisztus engesztelő hatalmát Isten minden gyermeke számára elérhetővé kell tenni.[1] A papság az, ami úgymond szállítja ezeket a lehetőségeket. Ez a rakéta. A papság létfontosságú, mivel a szükséges szertartások és szövetségek egyedül annak felhatalmazása által jöhetnek létre a földön. Ha a papság nem juttatja célba a lehetőséget, hogy az emberek kiaknázzák a Szabadító engesztelő hatalmát, akkor mi célból létezik? Vajon csupán egy bonyolult, figyelemfelkeltő tűzijáték lenne? Isten szándékai szerint a papság többre használandó pusztán egy vasárnapi tanításnál vagy egy szolgálati lehetőségnél. Azt szeretné, ha általa célba jutna a rakomány.

A rakéták apró hibái a küldetés kudarcát okozhatják. Egy rugalmasságát vesztett tömítés vagy az anyagfáradás a rakéta meghibásodását eredményezheti. Hogy megvédje a papságot az átvitt értelmű merev tömítésektől és anyagfáradástól, Isten óvintézkedéseket tett mind annak átruházását, mind pedig használatát illetően.[2] A papság átruházását papsági kulcsok védik: az elnöklés kulcsai, melyek megadattak az embernek.[3] Hasonlóképpen a használatát is papsági kulcsok és szövetségek védelmezik, amelyeket a papságviselő magára vesz. Ennélfogva a papság használatát a papsági kulcsok és szövetségek kormányozzák. Az ember papsági megbízása egyénileg adatik, és nem független a viselőjétől;[4] a papság nem valamiféle önrendelkező hatalom alaktalan forrása.

Mind az ároni, mind a melkisédeki papságot szövetség által nyerik el.[5] Isten szabja meg a feltételeket, az ember pedig elfogadja azokat. Tágabb értelemben a papságviselők szövetségben fogadják, hogy segítséget nyújtanak Istennek az Ő munkájában. Eme adományozási korszak kezdetén Jézus Krisztus elmagyarázta, hogy a papsági szövetség „a ti javatokra lett megerősítve rajtatok, és nem csak a ti javatokra, hanem az egész világ javára. …mivel nem jönnek énhozzám”[6].

E tanítás szerint a papság célja az, hogy Krisztushoz hívjon másokat azáltal, hogy segít nekik befogadni a visszaállított evangéliumot. Azért kaptuk a papságot, hogy segíthessünk Mennyei Atyánk gyermekeinek felszabadulni a bűn terhe alól, és olyanná válni, mint Ő. A papságon keresztül megnyilvánul az isteniség hatalma mindazok életében, akik megkötik és betartják az evangélium szövetségeit, valamint részesülnek a velejáró szertartásokban.[7] Ily módon térünk mindnyájan Krisztushoz, tisztulunk meg és békéltetünk meg Istennel. Krisztus engesztelő hatalma hozzáférhetővé válik a papságon keresztül, amely célba juttatja a rakományt.

Az Istennel kötött szövetségek komolyak és ünnepélyesek. Az ember felkészülten, megfelelő ismeretekkel bírva és azzal a szándékkal lépjen efféle szövetségekre, hogy be is tartja azokat. A szövetség az egyén fogadalmává válik. A brit drámaíró, Robert Bolt szavait kölcsönözve, az ember csak akkor köt szövetséget, amikor igen kivételesen szeretné elkötelezni magát egy ígéret mellett. Azonos szintre emeli az ígéret igazságát és a saját erényét. Amikor az ember szövetséget köt, akkor önmagát a saját, csészét formáló kezeiben tartja, mint a vizet. Ha szétnyitja az ujjait, akkor ne is remélje, hogy újra rátalál önmagára. A szövetségszegőnek nincs többé énje, amit elkötelezhetne, se biztosítéka, amit nyújthatna.[8]

Az áronipapság-viselő szövetséget köt arra, hogy elkerüli a gonoszt, segít másoknak megbékélni Istennel, és felkészül a melkisédeki papság elnyerésére.[9] E szent feladatoknak tesz eleget akkor, amikor tanít, keresztel, megerősíti az egyháztagokat, és felkér másokat az evangélium befogadására. Ezek az ő „rakétafunkciói”. Cserébe Isten reménységet, megbocsátást, az angyalok szolgálattételét, valamint a bűnbánat és a keresztelés evangéliumának kulcsait ígéri.[10]

A melkisédekipapság-viselő szövetséget köt arra, hogy eleget tesz az ároni papsággal kapcsolatos feladatoknak, és felmagasztalja a melkisédeki papságban kapott elhívását.[11] Azzal teszi ezt, hogy betartja a szövetséghez kapcsolódó parancsolatokat. E parancsolatok között szerepelnek a következők: „szorgalmasan [szívlelje meg] az örök élet szavait” azáltal, hogy „minden olyan szó szerint [él], amely Isten szájából előjön”[12], tegyen bizonyságot Jézus Krisztusról és az Ő utolsó napi munkájáról[13], ne kérkedjen önmagával[14], és váljon a Szabadító barátjává, úgy bízva Őbenne, ahogyan azt egy barát teszi.[15]

Cserébe Isten megígéri, hogy a melkisédeki papság viselője megkapja az Isten rejtelmeinek megértéséhez szükséges kulcsokat. Tökéletessé válik majd, hogy megállhasson Isten színe előtt. Képes lesz betölteni a szerepét a szabadítás munkájában. Jézus Krisztus elő fogja készíteni az utat a papságviselő előtt, és vele lesz. A Szentlélek a papságviselő szívében lakozik majd, és angyalok hordozzák majd őt. Teste megerősödik és megújul. Ábrahám áldásainak örökösévé válik, és feleségével együtt örököstársává lesz Jézus Krisztusnak a Mennyei Atya királyságát illetően.[16] „Igen nagy és becses ígéretek” ezek.[17] Elképzelni sem lehet nagyobbakat.

Minden férfi számára, aki megkapja a melkisédeki papságot, Isten esküvel erősíti meg szövetséges ígéreteit.[18] Ez az eskü egyedül a melkisédeki papságra vonatkozik[19], és Isten teszi az esküt, nem a papságviselő[20]. Mivel ezt a páratlan helyzetet Isten mennyei hatalma és felhatalmazása kíséri, Ő esküt alkalmaz, a leghathatósabb nyelvezetet híva segítségül, amelyet csak tud, hogy biztosítson minket ígéreteinek kötelező és visszafordíthatatlan természetéről.

Súlyos következményekkel jár a papsági szövetségek megszegése, illetve az azoktól való teljes elfordulás.[21] Ha valaki félvállról veszi vagy közönyös egy papsági elhívásban, az éppen olyan, mintha anyagfáradást idézne elő a rakéta valamely alkotóelemében. Ez kockára teszi a papsági szövetséget, mert a küldetés kudarcához vezethet. Az Isten parancsolatai iránti engedetlenség felbontja a szövetséget. A hajthatatlan, bűneit meg nem bánó szövetségszegő számára visszavonásra kerülnek az ígért áldások.

Sok éve történt, hogy még teljesebben megértettem, milyen kapcsolatban áll egymással „a papság” rakétája és „a Szabadító engesztelő hatalmából való részesülés lehetőségének” rakománya. Az egyik hétvégén két megbízásom volt. Az egyikben létre kellett hoznom egy ország első cövekét, a másikban pedig interjút kellett tartanom egy fiatalemberrel, és amennyiben mindent rendben találtam, visszaállítanom a papságát és a templomi áldásait. Ez a harmincéves férfi kamaszkora vége felé csatlakozott az egyházhoz. Tiszteletre méltó missziót teljesített. Amikor azonban hazatért, eltévelyedett, és elveszítette az egyháztagságát. Néhány évvel később „magába szállt”[22], és szeretetteljes papsági vezetők, valamint kedves egyháztagok segítségével bűnbánatot tartott, majd pedig keresztelés útján újra felvették az egyháztagok sorába.

Később papsága és templomi áldásai visszaállításáért folyamodott. Szombat délelőtt 10 órára beszéltük meg a találkozót a gyülekezeti házban. Mikor más, korábbi interjúk miatt odaértem, már ő is ott volt. Annyira izgatott volt, amiért újból viselheti a papságot, hogy alig tudott várni.

Beszélgetésünk során megmutattam neki a levelet, amely szerint Thomas S. Monson elnök személyesen tekintette át a kérvényét, és engedélyezte az interjút. Ez a máskülönben higgadt fiatalember könnyekre fakadt. Akkor elmondtam neki, hogy interjúnk időpontjának semmi hivatalos jelentősége nem lesz az életében. Kérdő kifejezés ült ki az arcára. Tájékoztattam arról, hogy miután visszaállítom az áldásait, a tagsági feljegyzésén csupán az eredeti keresztelés, konfirmálás, papsági elrendelés és felruházás dátuma fog megjelenni. Ismét sírva fakadt.

Megkértem, olvasson fel egy részt a Tan és a szövetségekből:

„Íme, aki megbánta bűneit, annak megbocsáttatik, és én, az Úr, nem emlékszem azokra többé.

Erről tudhatjátok, hogy valaki megbánta-e bűneit – íme, beismeri és elhagyja azokat.”[23]

Harmadszor is könnybe lábadt a szeme. Azután kezeimet a fejére helyeztem, és Jézus Krisztus nevében és a melkisédeki papság felhatalmazása által, valamint az egyház elnökének jóváhagyásával visszaállítottam a papságát és a templomi áldásait.

Mérhetetlen öröm vett erőt mindkettőnkön. Tudta, hogy ismét felhatalmazást kapott Isten papságának viselésére és gyakorlására. Tudta, hogy templomi áldásai újra teljes mértékben érvényben vannak. Léptei könnyedek voltak, és ragyogó világosság övezte. Nagyon büszke voltam rá, és valamelyest átéreztem, milyen büszke lehet rá a Mennyei Atya is.

Ezt követően megszervezésre került a cövek. A gyűléseket megtöltötték a lelkes, hithű szentek, és támogatásra került a csodálatos cövekelnökség. Számomra azonban az ország első cövekének létrehozásának történelmi jelentőségű eseményét elhomályosította az az öröm, amelyet e fiatalember áldásainak visszaállítása felett éreztem.

Felismertem, hogy egy cövek megszervezésének – vagy Isten papsága bármely módon való használatának – célja az, hogy segítsen Mennyei Atyánknak és Jézus Krisztusnak az Ő munkájukban: lehetőséget biztosítani Isten minden egyes gyermeke számára a megváltásra és a felmagasztosulásra. A rakomány célba juttatására megalkotott rakétához hasonlóan a papság is célba juttatja Jézus Krisztus evangéliumát, lehetővé téve mindenki számára, hogy szövetségeket kössön és részesüljön az e szövetségeket kísérő szertartásokban. „Krisztus engesztelő vér[e]”[24] ezzel alkalmazhatóvá válik az életünkben, amikor megtapasztaljuk a Szentlélek megszentelő hatását, és elnyerjük Isten megígért áldásait.

Azonkívül, hogy engedelmeskedtek az evangélium törvényeinek és szertartásainak, arra kérlek benneteket, kössétek meg és tartsátok be a papság szövetségeit. Részesüljetek Isten esküjében és ígéretében. Magasztaljátok fel papsági felelősségeiteket, hogy segítségére legyetek Mennyei Atyánknak és Jézus Krisztusnak. Használjátok a papságot úgy, hogy segítetek célba juttatni valaki más számára a lehetőséget, hogy kiaknázza a Szabadító engesztelő hatalmát. Ha így tesztek, hatalmas áldásokban részesültök majd ti is és a családotok is. Bizonyságot teszek arról, hogy a Megváltó él, és hogy Ő irányítja ezt a munkát. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd 1 Nefi 11:31; 2 Nefi 2:8. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 121:36. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 42:11; lásd még Dallin H. Oaks: A papság kulcsai és felhatalmazása. Liahóna, 2014. máj. 49. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 124:95, 130, 132. A papság, amelyet az ember megkap, éppen úgy nem független tőle, ahogy Krisztus engesztelő hatalma sem független Krisztustól. ↩

Az alacsonyabb papsággal kapcsolatos szövetségre utalnak a következő szentírások: 4 Mózes 25:10–13; Nehémiás 13:29; továbbá Malakiás 2:2–8. A melkisédeki papsággal kapcsolatos szövetségre utalnak a következő szentírások: Joseph Smith fordítás, 1 Mózes 14:26–37 (a Kalauz a szentírásokhoz 224–225. oldalán); Zsoltárok 110:1, 4; és Tan és a szövetségek 84:39–42. Lásd még: Bruce R. McConkie, “The Doctrine of the Priesthood,” Ensign, May 1982, 32–34. ↩

Tan és a szövetségek 84:48, 50. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:19–21. ↩

Lásd Robert Bolt, A Man for All Seasons: A Play in Two Acts (1990), xiii-xiv, 140. ↩

Lásd 4 Mózes 25:12–13; Nehémiás 13:29; Ezékiel 34:2–6; Malakiás 2:2–9; Tan és a szövetségek 13:1; 20:46–59; 84:33–40. ↩

Lásd Zsidók 7:19; Tan és a szövetségek 84:26–27. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:33. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:43–44. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:61–62. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:73. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:77–88. ↩

Lásd Joseph Smith fordítás, 1 Mózes 14:26–37 (a Kalauz a szentírásokhoz 224–225. oldalán); Zsidók 7:11; Tan és a szövetségek 84:19, 33–34, 38, 42, 77–88. ↩

2 Péter 1:4. ↩

Lásd Joseph Smith fordítás, 1 Mózes 14:27–31 (a Kalauz a szentírásokhoz 224–225. oldalán); Zsoltárok 110:1, 4; Joseph Smith Translation, Hebrews 7:19–21 (in the Bible appendix); Tan és a szövetségek 84:33–40, 48. ↩

Lásd The Teachings of Ezra Taft Benson (1988), 223; Joseph Fielding Smith, in Conference Report, Apr. 1970, 59; Teachings of the Prophet Joseph Smith, sel. Joseph Fielding Smith (1976), 323. ↩

Nincs szentírásbeli utalás vagy feljegyzés arról, hogy a papságban részesülő személy esküt tenne, amikor megköti a melkisédeki papság szövetségét. A következő szentírásokban Isten teszi az esküt, amikor szövetséget köt a papság elnyerőjével: Joseph Smith fordítás, 1 Mózes 14:27–31 (a Kalauz a szentírásokhoz 224–225. oldalán); Zsoltárok 110:1, 4; Zsidók 7:21, valamint Tan és a szövetségek 84:40. Bruce R. McConkie elder ezt mondta: „Az Úr esküvel esküszik a saját nevében…, hogy mindenki, aki betartja a melkisédeki papsággal kapcsolatban kötött szövetséget, örökölni fog, elnyer és birtokol majd minden dolgot az ő örökkévaló királyságában. […] Isten esküvel fogadta, hogy Krisztus felmagasztosulást fog nyerni, és újra esküszik, amikor mi egyenként megkapjuk a melkisédeki papságot, hogy hasonló felmagasztosulásban lesz részünk, amennyiben igazak és hűek vagyunk minden dologban” (“The Doctrine of the Priesthood,” Ensign, May 1982, 33). ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:41–42. A bűnbánat mindig lehetséges azoknak, akik hajlandóak változni. Lásd például Dale G. Renlund: Bűnbánat: az örömteli választás. Liahóna, 2016. nov. 121–124. ↩

Lukács 15:17. ↩

Tan és a szövetségek 58:42–43. ↩

Móziás 4:2. ↩

David A. Bednar elder
„Igen nagy és becses ígéretek”

Az egyik legnagyobb kihívás, amellyel mindannyian nap mint nap szembenézünk, az az, hogy ne engedjük, hogy e világ aggályai oly mértékben uralják az időnket és az energiánkat, hogy elhanyagoljuk a leginkább számító örök dolgokat.[1] Számos feladatunk és zsúfolt napirendünk túl könnyen elvonhatja figyelmünket az alapvető lelki értékrend észben tartásáról és az arra való összpontosításról. Időnként megpróbálunk olyan gyorsan futni, hogy talán már arra sem emlékszünk, hová tartunk és miért is futunk.

Péter apostol emlékeztet minket, hogy Jézus Krisztus tanítványaiként „az ő isteni ereje mindennel megajándékozott minket, a mi az életre és kegyességre való, Annak megismerése által, a ki minket a saját dicsőségével és hatalmával elhívott;

a melyek által igen nagy és becses ígéretekkel ajándékozott meg bennünket; hogy azok által isteni természet részeseivé legyetek, kikerülvén a romlottságot, a mely a kívánságban van e világon.”[2]

Üzenetem a Péter által említett igen nagy és becses ígéretek jelentőségére fekteti a hangsúlyt, melyek igaz emlékeztetőül szolgálnak arra, hogy hová tartunk halandó utazásunk során, és miért. Ki fogom emelni továbbá a sabbatnap, a szent templom és az otthonunk szerepét is abban, hogy segítsenek emlékezetben tartanunk ezeket a fontos lelki ígéreteket.

Buzgón imádkozom azért, hogy a Szentlélek mindannyiunkat tanítson, miközben együtt átgondoljuk ezeket a lényeges igazságokat.

Mennyei Atyánk nagyszerű boldogságterve magában foglalja mindazt a tant, azokat a szertartásokat, valamint igen nagy és becses ígéreteket, melyek által az isteni természet részeseivé válhatunk. Terve meghatározza örök kilétünket, és az ahhoz követendő ösvényt, hogy tanuljunk, változzunk, növekedjünk, és végül mindörökre Vele éljünk.

Amint azt A család: Kiáltvány a világhoz című dokumentum kifejti:

„Minden emberi lény – férfi és nő – Isten képmására teremtetett. Mindegyikük mennyei szülők szeretett lélekfia vagy lélekleánya, és mint ilyenek, isteni természettel és rendeltetéssel rendelkeznek. […]

A halandó élet előtti birodalomban a lélekfiak és lélekleányok Mennyei Atyjukként ismerték Istent és hódoltak Neki, valamint elfogadták tervét, melyen keresztül fizikai testhez és földi tapasztalatokhoz juthattak annak érdekében, hogy tovább fejlődhessenek a tökéletesség felé, és végül az örök élet örököseiként elérjék isteni rendeltetésüket.”[3]

Isten azt ígéri a gyermekeinek, hogy ha követik terve előírásait és Szeretett Fia példáját, ha betartják a parancsolatokat, továbbá ha hittel mindvégig kitartanak, akkor a Szabadító megváltásának ereje által „örök élet[ük] lesz, amely ajándék Isten minden ajándéka közül a legnagyobb”[4]. Az örök élet a mindent betetőző igen nagy és becses ígéret.

Még teljesebben megértjük az igen nagy és becses ígéreteket, és részeseivé kezdünk válni az isteni természetnek, amikor igennel válaszolunk az Úr dicsőségre és erényre hívó szavára. Amint azt Péter is leírta, e hívásnak azzal teszünk eleget, ha igyekszünk elkerülni a világban jelenlévő romlottságot.

Amikor a Szabadítóba vetett hittel, alázatosan törekszünk előre, akkor az Ő engesztelése és a Szentlélek hatalma révén „hatalmas [változás megy] véghez bennünk, vagyis a szívünkben, úgyhogy már nincs hajlandóságunk arra, hogy gonosz dolgot tegyünk, csak arra, hogy állandóan jót tegyünk”[5]. Akkor újjászületünk, „igen, Istentől [születünk], megváltozva testi és bukott állapotu[n]kból az igazlelkűségnek egy állapotába, megváltatván Isten által”[6]. „Azért ha valaki Krisztusban van, új teremtés az; a régiek elmúltak, ímé újjá lett minden.”[7]

Természetünk ilyen átfogó változása általában nem következik be gyorsan, sem egyszerre. A Szabadítóhoz hasonlatosan először mi sem kapunk a teljességből, hanem kegyelemért kapunk kegyelmet.[8] „Mert íme, így szól az Úristen: Sort sorra, előírást előírásra, itt egy kicsit és ott egy kicsit adok az emberek gyermekeinek; és áldottak azok, akik hallgatnak előírásaimra, és meghallják tanácsomat, mert bölcsességet tanulnak”[9].

A papsági szertartások és a szent szövetségek nélkülözhetetlenek a lelki újjászületés e szüntelen folyamatában; ezek azok az eszközök továbbá, melyeket Isten kijelölt, hogy általuk elnyerhessük az Ő igen nagy és becses ígéreteit. Az érdemesen elnyert és folyamatosan emlékezetben tartott szertartások megnyitják azokat a mennyei csatornákat, melyeken keresztül az életünkbe áramolhat az isteniség ereje. Az állhatatosan tiszteletben tartott és mindig emlékezetbe idézett szövetségek céltudattal töltenek el, és biztosítanak mind a halandóságban, mind az örökkévalóságban elnyerhető áldások felől.

Például Isten – a hithűségünk szerint – megígéri nekünk az Istenség harmadik tagjának, vagyis a Szentléleknek az állandó társaságát[10]; hogy Jézus Krisztus engesztelése által elnyerhetjük és mindig megtarthatjuk a bűneink bocsánatát[11]; hogy békességet kaphatunk ebben a világban[12]; hogy a Szabadító szétszakította a halál kötelékeit, és győzedelmet aratott a sír felett[13]; valamint hogy a családok együtt lehetnek az egész örökkévalóságra.

Érthető módon lehetetlen hiánytalanul számba venni vagy leírni az összes olyan igen nagy és becses ígéretet, melyet Mennyei Atyánk a gyermekeinek kínál. Azonban még az ígért áldások iménti részleges felsorolásának is arra kell indítania bennünket, hogy ámuljunk[14], és hogy leboruljunk és hódoljunk az Atyának[15] Jézus Krisztus nevében.

Lorenzo Snow elnök így figyelmeztetett: „…túlzottan is hajlamosak vagyunk megfeledkezni az élet nagyszerű céljáról, Mennyei Atyánk szándékáról, amiért ide helyezett minket a halandóságba, és arról a szent elhívásról, mellyel elhívattunk; ennélfogva aztán ahelyett, hogy felülemelkednénk az… apró mulandó dolg[okon], túl gyakran engedjük meg magunknak, hogy leereszkedjünk a világ szintjére, anélkül, hogy javunkra fordítanánk a mennyei segítséget, melyet Isten biztosít számunkra, noha egyedül az tud képessé tenni minket e [mulandó dolgok] leküzdésére.”[16]

A sabbatnap és a szent templom az isteni segítség két konkrét forrása, melyet Isten azért hozott létre, hogy segítsen a világ színvonala és romlottsága fölé emelkednünk. Először azt gondolhatjuk, hogy a sabbatnap megszentelése és a templomba járás átfogó céljai kapcsolódnak ugyan egymáshoz, mégis különállóak. Én azonban úgy hiszem, hogy ez a két cél hajszálpontosan ugyanaz, és kéz a kézben munkálkodnak lelki megerősítésünkön mind egyénekként, mind pedig az otthonunkban.

Miután Isten mindent megteremtett, a hetedik napon megpihent, és megparancsolta, hogy heti egy nap legyen a pihenés ideje, amely segít majd az embereknek, hogy emlékezzenek Őrá.[17] A sabbat Isten ideje, egy szent idő, amely kifejezetten abból a célból lett elválasztva, hogy hódoljunk Neki, hogy elnyerjük és emlékezetben tartsuk az Ő nagy és becses ígéreteit.

Az Úr így rendelkezett ebben az adományozási korszakban:

„[H]ogy még teljesebb mértékben megtarthasd magad szeplőtlennek a világtól, menj el az imádság házába, és ajánld fel szentségeidet az én szent napomon;

Mert bizony, ez a nap jelöltetett ki számodra, hogy megpihenj munkáidtól, és odaadásodat leródd a Magasságosnak”[18].

Így aztán a sabbat napján a Fiú nevében hódolunk az Atyának azzal, hogy szertartásokban veszünk részt, illetve tanulunk a szövetségekről, részesülünk bennük, megemlékezünk róluk és megújítjuk őket. Isten szent napján a gondolataink, tetteink és viselkedésünk jelként szolgálnak Isten előtt, és az Őiránta való szeretetünk fokmérői.[19]

A sabbat egy további célja a tekintetünk felemelése a világ dolgairól az örökkévalóság áldásaira. E szent idő alatt, elfoglalt életünk sok rendszeres tennivalójától eltávolodva, képesek leszünk arra, hogy „Istenre tekints[ünk] és élj[ünk]”[20] azáltal, hogy elnyerjük és emlékezetben tartjuk mindazokat a nagy és becses ígéreteket, melyek által az isteni természet részeseivé válunk.

Az Úr mindig is megparancsolta népének, hogy építsenek templomokat – olyan szent helyeket, ahol az arra érdemes szentek szentséges evangéliumi szertartásokat végezhetnek önmagukért és a halottakért. A templomok a hódolat legszentebb helyei. A templom szó szerint az Úr háza, egy szent hely, amely kifejezetten arra a célra lett elválasztva, hogy hódoljunk Istennek, és emlékezzünk az Ő nagy és becses ígéreteire.

Az Úr így rendelkezett ebben az adományozási korszakban: „Szerveződjetek; készítsetek elő minden szükséges dolgot; és alapítsatok meg egy házat, méghozzá az ima házát, a böjtölés házát, a hit házát, a tanulás házát, a dicsőség házát, a rend házát, Isten házát”[21]. A templomi hódolat középpontjában elsődlegesen az áll, hogy szertartásokban veszünk részt, illetve tanulunk a szövetségekről, részesülünk bennük és emlékezünk rájuk. A templomban másképp gondolkodunk, cselekszünk és öltözünk, mint más helyeken.

A templom elsődleges célja a tekintetünk felemelése a világ dolgairól az örökkévalóság áldásaira. Az ismerős világi környezettől egy rövid időre eltávolodva képesek leszünk arra, hogy „Istenre tekints[ünk] és élj[ünk]”[22] azáltal, hogy elnyerjük és emlékezetben tartjuk mindazokat a nagy és becses ígéreteket, melyek által az isteni természet részeseivé válunk.

Figyeljétek meg, hogy a sabbatnap és a templom szent idő, illetve szent hely, amelyek kifejezetten arra a célra lettek elválasztva, hogy hódoljunk Istennek, és hogy elnyerjük és emlékezetben tartsuk az Ő igen nagy és becses ígéreteit, melyeket gyermekeinek tett. Az Isten által létrehozott e két mennyei segítségforrás elsődleges célja teljesen azonos: hogy figyelmünket erőteljesen és ismételten Mennyei Atyánkra, az Ő Egyszülött Fiára, a Szentlélekre, valamint a Szabadító visszaállított evangéliumának szertartásaihoz és szövetségeihez társuló ígéretekre irányítsák.

Fontos kiemelni, hogy leginkább az otthonnak kell az idő és a hely azon kombinációjának lennie, ahol az egyének és a családok a leghathatósabban emlékeznek Isten nagy és becses ígéreteire. Létfontosságú, hogy elmenjünk otthonról a vasárnapi gyűlések idejére vagy azért, hogy a templom szent terébe lépjünk – ám ez messze nem elegendő. Csakis úgy összpontosíthatunk folyamatosan a halandó élet nagy céljaira, és győzhetjük le a világban jelenlévő romlottságot, ha hazavisszük magunkkal az e szent tevékenységekből nyert lelkiséget és erőt. Sabbatnapi és templomi élményeinknek lelki katalizátorokként kell szolgálniuk, melyek eltöltik az egyéneket, a családokat és az otthonunkat a tanult kulcsfontosságú leckékre való emlékeztetőkkel, a Szentlélek jelenlétével és hatalmával, az Úr Jézus Krisztushoz való folyamatos és egyre mélyülő megtéréssel, valamint az Isten örökkévaló ígéreteibe vetett „tökéletesen ragyogó reménységgel”[23].

A sabbat és a templom segíthet egy „különb utat”[24] kialakítani az otthonunkban, miközben „egybe[gyűjtünk] mindeneket a Krisztusban, mind a melyek a mennyekben vannak, mind a melyek e földön vannak”[25]. Az isteni természet részeseivé válásnak igen sarkalatos eleme az, hogy mit teszünk az otthonunkban az Úr szent idejével és azzal, amit az Ő szent helyén tanulunk.

Könnyen erőt vehetnek rajtunk a halandóság rutinszerű, e világi dolgai. Fontos és szükséges az alvás, az evés, az öltözködés, a munka, a játék, a sport és sok más hétköznapi tevékenység. Végső soron azonban az, hogy mivé válunk, annak az eredménye lesz, hogy mennyire ismerjük az Atyát, a Fiút és a Szentlelket, és hogy hajlandóak vagyunk-e tanulni Tőlük; nem pedig pusztán az életünk mindennapos törekvéseinek summázása.

Az evangélium sokkal többet jelent különféle elvégzendő feladatok rutinszerű ellenőrzőlistájánál; sokkal inkább az igazság „szép renddel”[26] megalkotott pompás szőttese ez, melynek az a célja, hogy segítsen Mennyei Atyánkhoz és az Úr Jézus Krisztushoz hasonlóvá, illetve az isteni természet részeseivé válnunk. Bizony, elvakít minket “a célon túl tekintés”[27], ha ezt a mindenen átívelő lelki valóságot elhomályosítják a világ gondjai, aggályai és hétköznapi kérdései.

Amikor bölcsen vezetőnkké fogadjuk a Szent Lelket[28], ígérem, hogy Ő „tanít… [majd] az igazra; tanúskodik Krisztusról, [és] elmé[nk] megvilágítja”[29], miközben arra törekszünk, hogy betöltsük örökkévaló rendeltetésünket és az isteni természet részeseivé váljunk.

Tanúságomat teszem arról, hogy a szertartásainkhoz és a szövetségeinkhez társuló igen nagy és becses ígéretek bizonyosak. Az Úr kijelentette:

„útmutatást adok nektek, hogy miként cselekedjetek énelőttem, hogy a szabadulásotokra fordulhasson.

Én, az Úr, meg vagyok kötve, amikor megteszitek, amit mondok; de amikor nem teszitek meg, amit mondok, akkor nincs ígéret számotokra.”[30]

Tanúbizonyságot teszek arról, hogy Mennyei Atyánk él, és Ő a szabadítás tervének szerzője. Jézus Krisztus az Ő Egyszülött Fia, a mi Szabadítónk és Megváltónk. Ő él. És tanúságot teszek arról is, hogy az Atya terve és ígéretei, a Szabadító engesztelése, valamint a Szentlélek társasága lehetővé teszik a “békességet ebben a világban és az örök életet az eljövendő világban”.[31] Ezekről a dolgokról teszem bizonyságomat az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Tan és a szövetségek 25:10. ↩

2 Péter 1:3–4; kiemelés hozzáadva. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz.  Liahóna, 2010. nov. 129. ↩

Tan és a szövetségek 14:7. ↩

Móziás 5:2. ↩

Móziás 27:25. ↩

2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 93:12. ↩

2 Nefi 28:30. ↩

Lásd Moróni 2:2; Kalauz a szentírásokhoz: Szentlélek, scriptures.lds.org. ↩

Lásd Móziás 4:10–12. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 59:23. ↩

Lásd Móziás 16:7–8. ↩

Lásd Ámulok Jézus szeretetén. Himnuszok, 115. sz. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 18:40. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Lorenzo Snow (2012). 105. ↩

Lásd 2 Mózes 20:8–11. ↩

Tan és a szövetségek 59:9–10. ↩

Lásd Russell M. Nelson: A sabbat gyönyörűség. Liahóna, 2015. máj. 130. ↩

Alma 37:47; lásd még Alma 37:46. ↩

Tan és a szövetségek 88:119. ↩

Alma 37:47. ↩

2 Nefi 31:20. ↩

1 Korinthusbeliek 12:31; Ether 12:11. ↩

Efézusbeliek 1:10. ↩

Efézusbeliek 2:21. ↩

Jákób 4:14. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 45:57. ↩

A Szent Lélek vezessen. Himnuszok, 85. sz. ↩

Tan és a szövetségek 82:9–10. ↩

Tan és a szövetségek 59:23. ↩